癌症呼氣檢測進入臨床試驗，未來或能經由呼氣診斷早期癌症

不久的將來，也許癌症的診斷能如同酒測一樣簡單。英國科學家已經開始展開一項計畫，目標是透過癌細胞代謝後，從人體呼出的氣體中檢測特定的化學物質。以便在癌症初期診斷病症，提供更即時的治療。
揮發性有機物
不久的將來，也許癌症的診斷能如同酒測一樣簡單。英國科學家已經開始展開一項計畫，目標是透過癌細胞代謝後，從人體呼出的氣體中檢測特定的化學物質。以便在癌症初期診斷病症，提供更即時的治療。
揮發性有機物
當前癌症最棘手的問題，是患者常在末期才確診出癌症。此時癌細胞已轉移，進行治療為時已晚。而癌症的初期症狀又容易與常見的疾病混淆，因此癌症的早期診斷仍有相當大的改善空間。其中，科學家發現能以人體呼出的氣體診斷癌症，以這種方式檢測揮發性有機物（volatile organic compounds， VOCs）。這種化學物質可透過人體細胞代謝後排出體外，在癌細胞等疾病導致細胞的代謝模式改變時，也許能夠透過 VOCs 作為判斷。
呼吸診斷
此研究由英國劍橋大學（University of Cambridge）MRC 癌症研究中心的麗貝卡·菲茨杰拉德教授（Rebecca Fitzgerald）領導。將於 2021 年，在劍橋的阿登布魯克醫院（Addenbrooke’s Hospital）針對約 1,500 名患者進行臨床試驗。其中將分為可能有癌症初期症狀的患者與健康個體的對照組，並持續追蹤後續的治療，以了解該化學物質是否與癌症確診病患相關。
未來發展
該研究希望能找出固定的訊號模式代表特定的癌症病症，但即使在最佳的情況下，任一種癌症的可能訊號應該也相當複雜。菲茨杰拉德教授表示：「直觀來看，肺癌可能是呼氣診斷最容易判斷的癌症。但實際上由於體內的代謝循環，身體其他部位代謝產生的揮發分子也可能出現在呼出的氣體中。」若該研究能成功找出癌症初期的相應化學訊號，將會是癌症診斷的一大利器。